Title: "Se tiene que lograr un modelo de desarrollo que no dependa del extractivismo" De la Calle
Date: 2018-02-18 10:57
Category: Entrevistas, Nacional
Tags: Campañas presidenciales, De La Calle, elecciones
Slug: de-la-calle
Status: published
<div id="slider-div">
<img class="active" src="https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2015/07/Humberto-de-la-calle-contagioradio.jpg" alt="foto" style="display:block"></img><div class="btn-carousel" title="Anterior"  id="previous">&lt;</div><div class="btn-carousel" title="Siguiente" id="next">&gt;</div></div>

###### Foto: elpueblo.com 

###### 18 Feb 2018 

Contagio Radio conversó con el candidato único del Partido liberal **Humberto de la Calle Lombana**, sobre los retos de su campaña presidencial frente a los resultados de las encuestas, la imagen que tiene los colombianos de su participación en el proceso de paz y la polarización política que se vive desde el plebiscito de octubre.

El candidato compartió además sus propuestas frente al tema de la seguridad ciudadana, la necesidad de contar con un sistema de salud, educación para todos y la protección del ambiente frente a los modelos económicos dependientes del extractivismo. Explicó porque no se logró una coalición con Gustavo Petro y su posición frente al asesinato de líderes sociales y defensores de Derechos Humanos en  Colombia.

**Contagio radio: Se habla mucho de los resultados de las encuestas, lo que condiciona el análisis político. Muchos de esos analistas dicen que su candidatura no despega ¿usted que piensa?:**

Humberto de la Calle: Pelear con las encuestas es una tontería, ahí están, lo que si quiero decir es que es un poco raro, hubo un fin de semana hace como 10 días donde tuvimos 3 encuestas el mismo día, las cifras eran extraordinariamente distintas, en algunas yo estaba en el cuarto lugar con el 11% otras con el 5%, a mi me parece además que es un poco prematuro todo eso porque es que  la campaña apenas comienza y el 12 de marzo es como ya la alargada de las etapas finales, yo estoy tranquilo con entusiasmo dándole, trabajando, pero bueno claro yo también entiendo el interés sobre las encuestas y que no sólo son las que registran la opinión sino que también contribuyen a formarla, luego no, que toca es trabajar eso no hay más remedio, trabajar.

**CR: ¿Trabajar, trabajar y trabajar o sólo trabajar?**

HDC: (risas) Trabajar por ahora, dejemoslo así

**CR: Candidato, justamente uno de los nichos de oportunidad que uno vería en una candidatura como la suya es la gente que salió a defender el proceso de paz después de que se perdió el plebiscito con todas las características que tuvo eso, ¿usted cree que ha podido crecer o que ha podido esta campaña trabajar en convencer a esa gente que nunca vota, la gente abstencionista, los jóvenes desencantados del sistema electoral colombiano?**

HDC: Pues dijeramos primero que ese es el propósito, yo si creo quienes estuvimos en el sí el 2 de octubre hoy somos mayoría, hay una especie de distintas vertientes  del si pero en la suma de esas vertientes encuentra uno que la mayoría de los colombianos, aun algunos que tienen objeciones, lo que dicen es bueno ya esta bueno, es que no discutamos mas el acuerdo, hay personas que no estuvieron totalmente satisfechas pero yo creo que lo que realmente hay que resaltar es que es una oportunidad, dejar atrás 8 millones de víctimas y abrir caminos sobre todo para luchar contra esta enorme desigualdad de la sociedad colombiana que no es nueva, ha estado ahí siempre, lo que pasa es que por estar ocupados en un conflicto habíamos tapado una infinidad de problemas que creo yo es la oportunidad y el momento de afrontar.

**CR: Pero, cómo hacer entonces candidato con eso que muchos llaman la polarización en la política y que se ha visto por ejemplo en la agresión contra sedes de campaña de las FARC contra los candidatos y candidatas de las FARC, pero también contra candidatos de Opción ciudadana aquí en la ciudad de Bogotá, y parece que esa situación de conflicto realmente no se ha superado, ¿Que hacemos con eso? **

HDC: Yo francamente creo que el diagnóstico que usted propone es absolutamente correcto, dijeramos hemos dejado la confrontación armada con ese grupo guerrillero pero hay mucho odio estancado en la sociedad colombiana y eso es lo que tenemos que superar, yo reprocho a quienes atacan a los señores de las FARC, la misma manera que reprocho a quienes atacan al doctor Uscategui, me parece que, como usted lo señala muy bien, lo que tenemos que hacer es obviamente discusión. Yo creo que los colombianos tienen derecho también incluso a la insatisfacción y hasta a chiflar pues al candidato que no les guste,  eso me parece que es parte de la democracia pero esto del atentado, ya las vías de hecho lo tenemos que superar. Parte es que no estamos reflexionando, nos dedicamos a insultar y por eso mi propuesta es dejemos de lado todos los extremismos, los de ambos lados, a mi me parece que nuestra propuesta yo la denomino: liberalismo igualitario, fuerte acento de transformación social pero centrado en el ejercicio claro de la democracia, me parece que ese es el camino sin los extremismos del caudillismo, el odio y la venganza.

**CR: ¿Cuáles cree usted que son esos temas que van a trazar las líneas de esta campaña electoral, que van más allá del de la paz,  y frente a ellos cuáles son sus propuestas?**

HDC: Hay un telón de fondo en mi opinión que si es el fin del conflicto y la oportunidad que brinda, pero yo estoy de acuerdo con que la difusión sobre el acuerdo es un poco pasada, ahí brotan entonces los 3 o 4 temas más acuciantes, en primer lugar un tema de seguridad en las poblaciones, ese si que es la mejor demostración lógica de lo que estoy diciendo, coger todo el presupuesto, la energía y el heroísmo de nuestras fuerzas armadas sobre todo una policía renovada, la policía se vio condenada tocada casi militarmente frente a un conflicto, el verdadero papel de la policía es la protección de nuestros derechos, la convivencia, el medio ambiente, esa es una oportunidad, me parece que ahí es claramente lógico como debemos ir derivando, ese ya no es un tema de las FARC sino de la sociedad colombiana y obviamente en todas partes una gran insatisfacción con el tema de salud, es una cosa muy extraña porque en el papel se dice que hemos progresado, que hay cobertura y claro la hay pero una insatisfacción porque el servicio es muy deficiente, y eso en parte es por que no tenemos un sistema de salud. Yo lo que propongo es medicina preventiva, médico familiar a quién se le asigna un grupo de familias, no esperar a que la persona se enferme que es lo que ocurre ahora para estar en un hospital y no le abren, sino volcar la medicina desde su origen, desde el niño el uso del tiempo, la dieta para prevenir enfermedades crónicas que son las que más adelante golpean al sistema de salud.

**CR: Candidato ¿Sabe a que me suena eso de lo que usted esta hablando? al sistema de salud cubano, ¿no será que estamos hablando del Castrochavismo?**

HDC. (Riéndose) El sistema inglés estimado compañero, en Gran Bretaña existe lo que se llama el General practitioner, el médico de familia. Tenía que registrarme en un medico, hay un médico al cual uno pertenece, es mas, es lo que estoy proponiendo fíjese, si usted necesita un especialista, no es que vaya directamente al especialista como ocurre aquí, pasa por el médico de familia que es el que va ordenando toda la prestación del servicio de salud, esto ha funcionado en muy diversos lugares, pero yo creo que realmente nuestro problema lo repito es que no tenemos un sistema de salud sino un mal sistema de enfermedades, unas EPS s haciendo negocio y esperando a que les lleguen los enfermos, eso hay que cambiarlo radicalmente, las EPS s no pueden ser unas intermediarias financieras buscando exceso de lucro cuando lo que tenemos es que ir a resolver el problema de origen que es el de la naturaleza del servicio de salud.

**CR: Doctor Humberto, para seguir hablando un poco más desmenuzado de estos temas, de los temas centrales, uno es la educación, yo lo ví el otro día en el Externado, donde hay mucha gente beneficiaria del programa Ser pilo paga, y también llegaron algunos estudiantes de Los Andes, ¿Usted que opina de ser pilo paga?**

HDC: Yo digo que hay un elemento bueno primero pues porque favorece a algunas personas por sus méritos y porque sobre todo me parece que es un esfuerzo de integración social, es que el sistema educativo nos esta separando no nos esta uniendo, yo soy alumno de una universidad pública en Manizales allí estudie y allí todos convivíamos bajo el mismo techo conocíamos a nuestra sociedad mejor, ahora me parece que estamos como en distintos mundos y Ser pilo paga tiene un efecto en ese sentido, pero esa no puede ser un política de educación en Colombia, se nos esta marchitando la universidad pública, creo que hay que recuperarla, creo que hoy es mucho más barato tener universidad para todos porque la tecnología esta resolviendo el problema de las grandes inversiones, por eso mi programa se llama: Universidad para todos, pero creo además en que para quienes no tienen ningún ingreso hay que establecer un vigoroso programa de becas y lo del Icetex es una catástrofe, los jóvenes están ahogados de pagar unas deudas que le son imposibles, yo creo que hay que re- hacer, como una especie de re-ingeniería del Icetex para que los créditos sean más humanos, más largo plazo, que cuando el joven no este trabajando pues no haya mora, que no le carguen los intereses al capital en fin una fórmula financiera que sea mucho más favorable para los estudiantes.

**CR: Uno de los puntos clave de esta campaña es el ambiental ¿Cuál es su posición sobre esa ola de consultas populares que hay en el país y que pone a enfrentarse unas comunidades con los intereses de unas empresas mineras, petroleras?**

HDC: Lo primero es respetar las consultas, en algunos casos puede haber existido algún abuso pero yo me siento muy orgulloso, tal ves los jóvenes no saben esto pero yo fui el vocero del gobierno en la Constituyente del 91 y ahí implantamos las consultas, yo creo que ese es el camino ahora me parece que en el tema del medio ambiente hemos ido logrando conciencia pero no la conciencia suficiente. Miren ustedes solo un dato, aliviar el tema del cambio climático en este momento en el mundo, por que este es un problema del planeta, de la humanidad, no solo de nosotros, costaría entre al 2% al 3% del producto interno bruto mundial, si esperamos al 2030 sin hacer nada eso nos cuesta el 20% osea que es urgente lo que esta pasando en muchos sitios sobre todo en Colombia, por ejemplo, minería de metales, no obtenemos tantas rentas de la minería de metales unas regalías del 4% en cambio el daño en ecosistemas muy frágiles que son ecosistemas tropicales, una cosa es minería en un desierto y otra minería en medio de la selva, luego me parece que la prioridad en este momento absoluta es esa y tenemos que lograr un esquema de desarrollo que no dependa de manera tan exclusiva de las industrias extractivas y que puede ser: mire y ahí están las opciones particularmente después de haber dejado la bala, ejemplo el turismo, el turismo esta creciendo al 38% y es un gran generador de empleo, y por que esta creciendo, pues por que se puede ir a sitios a los que antes no se podía ir y muchos extranjeros incluso están buscando en la medida en que mantengamos un turismo amigable con la naturaleza y luego esta todo el tema de la reforma rural, es que Colombia puede producir un millón de toneladas adicionales de alimentos después de haber dejado el conflicto, yo creo que es modificar una estructura que hoy esta golpeando duramente el ambiente.

**CR: Doctor Humberto, ¿como le ha ido usted con esa propuesta con las empresas que aportan de manera importante en las campañas, si le han copiado eso, si están de acuerdo los empresarios con lo que usted esta diciendo, y no estamos hablando solamente los petroleros sino de comerciantes y otro tipo de empresas, la empresa textil en fin.**

HDC: Lo que yo veo es en materia de ambiente, incluso tuve una reunión con con el gremio de los mineros que son bastante conscientes de la necesidad de hacer una explotación amigable y además también hacen énfasis en algo que es cierto es que también hace mucho daño la minería ilegal, parte del problema que tenemos es nuestro país es que no tenemos control sobre el territorio, unas zonas que son tierra de nadie que es igualmente un problema muy serio, pero en segundo lugar, frente a la empresa en general, yo lo que he planteado en lo tributario es una seria y responsable rebaja de impuestos de las empresas, las empresas son instrumentos de creación de valor, al  mismo tiempo claro llenando el hueco por ejemplo quitando tantas exenciones, en materia de exenciones y privilegios tributarios muchos no se justifican y ahí tenemos alrededor de 5 billones de pesos, luego una cosa compensada en materia tributaria es un mensaje también para las empresas, igual en términos de seguridad jurídica que me parece es otra de las grandes dificultades que tiene un empresario, sobre todo un pequeño empresario en Colombia, aquí dictan 2 decretos y 11 resoluciones diarias, eso no lo resiste nadie, es como si el estado fuera enemigo de la formalización eso hay que cambiarlo con un estado mucho mas sencillo.

**CR: Unas últimas preguntas rápidas doctor ¿Que opina usted de las corridas de toros?**

HDC: Ah no yo estoy en contra. Yo fui taurino en mi juventud en Manizales era casi obvio, respirabamos corridas de toros, pero francamente yo me he desmotando de eso, yo si creo que hoy ya los animales los definimos como seres sintientes, entonces me parece que realmente es un espectáculo muy cruel yo creo que hay que salir de eso pues con todo respeto por los cultores de la fiesta brava pero tenemos que ir cambiando la mentalidad, hay quienes dicen es un tradición claro pero es que uno no puede estar atado a todas las tradiciones, tradiciones hay muchas y algunas de ellas muy nocivas, luego lo que hay que hacer es una transformación.

**CR: ¿Por qué no se logra una coalición con Gustavo Petro?**

HDC: No realmente tenemos visiones distintas yo lo respeto, siempre agradecí su papel en el tema de la paz pero yo creo que el tiene una visión muy volcada en el Estado, mi postura es más de un liberalismo igualitario, capitalismo consciente, yo creo que hay propuestas demasiado radicales y me parece que nosotros lo que estamos  es en el centro del escenario político al mismo tiempo, obviamente haciendo énfasis en un proceso de transformación y de solución de problemas muy acuciantes de carácter social pero yo creo que estaremos por fuera de cualquier extremismo que suene bien sea de izquierda o de derecha yo creo que eso no es conveniente.

**CR: ¿A que se debe el alarmante asesinato de líderes y defensores de derechos humanos en Colombia Doctor de la Calle?**

HDC: Pues lo primero es que tenemos que reconocer que hay una especie como de mano negra, hay unos grupos ocultos organizados, eso no lo podemos repetir, es extraordinariamente grave, en algunos casos puede ser cierto que haya otras explicaciones pero ya es visible, si hay una campaña de asesinato selectivo y eso en el pasado ha sido extraordinariamente grave. Tenemos que cortar eso ¿cómo? primero con una acción robusta, incluso lo que hablamos en el acuerdo del Teatro Colón era no sólo carros blindados y escoltas sino ir a la mata de la violencia, porque me parece allí es donde esta realmente uno de los problemas mas serios y que puede poner en riesgo cualquier y genuino intento de paz estable en Colombia.

**CR: Para finalizar ¿Que decirle entonces a las personas que se quedaron por fuera de las circunscripciones especiales de paz que estaban muy esperanzadas, a esas organizaciones que están siendo victimizadas, a quienes les están matando sus líderes? ¿Por qué podría ser una buena opción apoyarlo a usted?**

HDC: Claro, yo me comprometo a sacar las circunscripciones, eso esta naufragando pero yo en mi gobierno las impulsaré, porque es que me parece que son la voz de las víctimas, realmente es un revés muy grande un fracaso, como es posible que el Congreso haya enredado eso, es más, ahí hay una cosa muy seria en el tema de responsabilidad política, por ejemplo el partido Cambio radical que estuvo todo el tiempo en el gobierno, el Doctor Vargas Vicepresidente nunca objeto el acuerdo y al final cambio de bando y entonces ayuda a entorpecer, y no presentaron las ponencias y enredaron todo en el congreso, no, hay que darle la voz a las víctimas y yo estoy comprometido a eso. (Le puede interesar: [Organizaciones sociales plantearon sus expectativas a la Comisión de la verdad](https://archivo.contagioradio.com/organizaciones-sociales-plantearon-sus-expectativas-a-la-comision-de-la-verdad/))

<iframe id="audio_23852550" style="border: 1px solid #EEE; box-sizing: border-box; width: 100%;" src="https://co.ivoox.com/es/player_ej_23852550_4_1.html?c1=ff6600" width="300" height="200" frameborder="0" scrolling="no" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe>

##### Reciba toda la información de Contagio Radio en [[su correo]
